$A_{i}$ - $i$-я строчка матрицы, $A^{i}$ - $i$-й столбец матрицы

## Сложение

$A = \\begin{pmatrix}

` a_{0 \ 0}& a_{0 \ 1}\\`
` a_{1 \ 0}& a_{1 \ 1}`

\\end{pmatrix}$, $B = \\begin{pmatrix}

` b_{0 \ 0}& b_{0 \ 1}\\`
` b_{1 \ 0}& b_{1 \ 1}`

\\end{pmatrix}$, $A + B = \\begin{pmatrix}

` a_{0 \ 0} + b_{0 \ 0}& a_{0 \ 1} + b_{0 \ 1}\\`
` a_{1 \ 0} + b_{1 \ 0}& a_{1 \ 1} + b_{1 \ 1}`

\\end{pmatrix}$

## Умножение на число

$A = \\begin{pmatrix}

` a_{0 \ 0}& a_{0 \ 1}\\`
` a_{1 \ 0}& a_{1 \ 1}`

\\end{pmatrix}, A \\cdot c = \\begin{pmatrix}

` a_{0 \ 0} \cdot c& a_{0 \ 1} \cdot  c\\`
` a_{1 \ 0} \cdot c& a_{1 \ 1} \cdot  c`

\\end{pmatrix}$

## Транспонирование

Давайте просто перевернем матрицу, более формально :

Дана матрица $A_{N, M}$, тогда

$A^T_{j \\ i} = A_{i \\ j} \\ \\ \\forall i \\lt N, j \\lt M$

$A = \\begin{pmatrix}

` a_{0 \ 0}& a_{0 \ 1}\\`
` a_{1 \ 0}& a_{1 \ 1}`

\\end{pmatrix}, A^T = \\begin{pmatrix}

` a_{0 \ 0}& a_{1 \ 0}\\`
` a_{0 \ 1}& a_{1 \ 1}`

\\end{pmatrix}$

## Умножение матриц

Даны две матрицы :

$A \\in Mat_{n \\times m}, B \\in Mat_{m \\times k}$

Тогда :

$(A \\cdot B)_{i \\ j} = A_{(i)} \\cdot B^{(j)} = \\sum \\limits_{k =
1}^n (a_{i \\ k} + b_{k \\ j})$, то есть говоря простым языком $(A
\\cdot B)_{i j} = $ сумме произвдения $A_{i}$ и $B^{j}$

$A = \\begin{pmatrix}

` 2& -3& 1\\`
` 5& 4& 2`
` \end{pmatrix}, B = \begin{pmatrix}`
` -7& 5\\`
` 2& -1\\`
` 4& 3`

\\end{pmatrix}, A \\cdot B = \\begin{pmatrix}

` 2 \cdot  (-7) + (-3) \cdot  2 + 1 \cdot  4& 2 \cdot  5 + (-3) \cdot  (-1) + 1 \cdot  3\\`
` 5 \cdot  (-7) + 4 \cdot  2 + (-2) \cdot  4& 5 \cdot  5 + 4 \cdot  (-1) + (-2) \cdot  3`

\\end{pmatrix} = \\begin{pmatrix}

` -16& 16\\`
` -35& 15`

\\end{pmatrix}$

Несложно заметить, что все операции кроме умножения работают за размер
матрицы($O(N \\cdot M)$), умножение же для матриц $A \\in Mat_{N \\
M}, B \\in Mat_{M \\ K}$ работает за $O(N \\cdot M \\cdot K)$